\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Teknologi informasi memiliki kemajuan yang sangat pesat sehingga menuntut semua orang maupun perusahaan untuk mengembangkan ilmu demi mempermudah kinerjanya. Dalam meningkatkan kualitas kinerja pegawai pada perusahaan, sistem layanan kehadiran merupakan salah satu faktor yang dapat mendorong performa dan kualitas kinerja pegawai. Kinerja pegawai pada perusahaan dapat berlangsung dengan baik dan lancar dengan adanya sistem informasi absensi kehadiran pegawai di perusahaan.\cite{aini2017penerapan}

Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi.\cite{setiawan2015perancangan} Kehadiran berkenaan dengan tanggung jawab pegawai saat bekerja, pegawai yang hadir tepat waktu dan tidak terlambat saat masuk kerja bisa dikatakan mempunyai sifat disiplin.

Dalam sebuah perusahaan memerlukan kebijakan terutama tingkat kedisplinan pegawai. Kedisiplinan dari pegawai merupakan tolak ukur utama dalam melihat kinerja pegawai  berdasarkan kehadirannya di perusahaan.\cite{mulyandi2014aplikasi} Dalam pengawasan dan pengkontrolan kedisiplinan pegawai, maka sebuah perusahaan harus memiliki sistem absensi kehadiran pegawai yang dapat mengatur kehadiran pegawai berdasarkan kewajiban, larangan, dan sanksi apabila kewajiban seorang pegawai tidak ditaati atau dilanggar.\cite{putri2017analisis}

Namun penerapan dari peraturan yang sudah diatur oleh perusahaan masih terdapat beberapa bentuk kendala yang dilakukan oleh pegawai. Oleh karena itu berdampak pada proses pencatatan kehadiran pegawai dan bagian administrasi susah dalam mengukur tingkat kehadiran pegawai untuk menentukan keputusan yang diperlukan di perusahaan.\cite{kakunsi2013rancang}

Untuk meminimalisir kemungkinan terjadinya kendala dalam proses absensi kehadiran pegawai. Maka dibutuhkan pengaplikasian sebuah sistem absensi kehadiran pegawai yang sesuai dengan peraturan dan kebijakan yang telah ditetapkan oleh perusahaan agar dapat mempermudah dalam proses administrasi yang dibutuhkan.\cite{putri2017analisis} 

Adapun penelitian yang sudah dilakukan yang sudah membahas tentang absensi kehadiran pegawai. Pengembangan sistem absensi kehadiran pegawai ini melakukan tinjauan terhadap penelitian terdahulu yang menjadi pedoman dalam pengembangan di penelitian ini, yaitu : Pembangunan Aplikasi Child Tracker Berbasis Assisted - Global Positioning System (A-GPS) Dengan Platform Android\cite{juansyah2015pembangunan}.

Dalam penelitian ini studi kasus yang diangkat sebagai bahan penelitian adalah Perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung yang beralamat di Jl. Jendral Gatot Subroto No. 93 Bandung, Jawa Barat.
Pada penelitian sebelumnya telah dibuat perancangan aplikasi absensi pegawai berbasis web. Karena teknologi berbasis web memiliki kelebihan akses yang mudah. Kemudahan akses tersebut mendukung tujuan dibuatnya aplikasi absensi pegawai sehingga data absensi pegawai dapat terlihat lebih transparansi\cite{saputra2014analisis}. Pada pengembangan selanjutnya akan dibangun sebuah aplikasi absensi kehadiran pegawai berbasis mobile (android) yang dapat memantau/memonitoring keberadaan pegawai pada saat melakukan absensi diluar kantor.

Permasalahan yang sering terjadi di Badan Pusat Statistika Kota Bandung adalah saat pegawai ditugaskan untuk melakukan perjalanan dinas sering kali pegawai tersebut tidak melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor. Sehingga berpengaruh terhadap kinerja pegawai tersebut dalam aturan perusahaan. Akan tetapi dengan seringnya terjadi kesalahan tersebut membuat bagian administrasi kewalahan dikarenakan proses rekapitulasi data absensi pegawai yang dilakukan masih belum menggunakan sistem yang baik dan sering terjadi kesalahan dalam proses perhitungan rekapitulasi data absensi pegawai.\cite{mahdia2013pemanfaatan}

Dari permasalahan tersebut akan dibangun sebuah aplikasi sistem informasi absensi pegawai dengan platform android yang akan memudahkan pegawai untuk melakukan absensi. Dengan pemanfaatan aplikasi ini, maka pegawai tidak perlu dipusingkan lagi untuk melakukan absensi terlebih dahulu pada saat melakukan dinas dari kantor. Sehingga pegawai bisa melakukan pekerjaannya dan tidak mengganggu kinerja dari pegawai tersebut.

Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode Rapid Application Development (RAD) sebagai pengembangan aplikasinya. RAD merupakan suatu metode pengembangan perangkat lunak dengan pendekatan berorientasi objek (object oriented approach) terhadap pengembangan sistem. Metode ini bertujuan untuk mempersingkat waktu dalam perencanaan, perancangan, dan penerapan suatu sistem bila dibandingkan dengan metode tradisional.\cite{putra2018perancangan} Lalu metode Advanced Positioning digunakan untuk menghasilkan akurasi dimana posisi pegawai berada pada saat melakukan absensi saat dinas dari kantor. Metode Advanced Positioning pada umumnya menggunakan teknologi Assisted Global Positioning System (A-GPS). A-GPS juga merupakan metode yang berbasis pada waktu yang menghasilkan akurasi secara vertikal dan estimasi jarak yang baik dan akurasinya pun kurang dari 10m.\cite{anwar2014implementasi}

Dengan penerapan metode diatas pada penelitian diharapkan pegawai tidak perlu lagi susah/bingung dalam melakukan absensi kehadiran pegawai diperusahaan. Dengan demikian, dengan adanya penelitian ini dapat membantu perusahaan dalam melakukan kinerjanya tanpa disusahkan oleh tekanan oleh banyaknya beban kerja yang didapatkan oleh pegawai.

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah yang didapat dalam pengembangan pada penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagian administrasi masih kesulitan dalam memantau dan merekapitulasi data presensi.
    \item Pegawai yang diberikan dinas dari kantor masih kewalahan harus melakukan absensi terlebih dahulu ke perusahaan. 
    \item Belum adanya penerapan metode khusus seperti metode RAD (Rapid Application Development) dalam pembuatan sistem aplikasi absensi pegawai di perusahaan.
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Membuat sistem aplikasi absensi pegawai di perusahaan untuk mempermudah bagian administrasi dalam memonitoring data presensi pegawai.
    \item Menerapkan metode Rapid Application Development (RAD) dalam pembuatan sistem aplikasi ini.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Manfaat yang dapat diperoleh dari penelitian ini yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Sebagai bahan untuk mengevaluasi pemanfaatan data presensi pegawai dalam melakukan monitoring absensi pegawai.
    \item Penelitian ini diharapkan dapat menambah pengetahuan dan wawasan dalam perkembangan ilmu pengetahuan yang berkaitan dengan pemanfaatan sistem informasi aplikasi absensi pegawai.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Dalam pembuatan aplikasi ini terdapat beberapa batasan masalah adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Pembuatan aplikasi ini menggunakan metode Rapid Application Development (RAD) yang didukung dengan pemanfaatan metode Advanced Positioning.
    \item Penelitian ini terfokus pada proses pengembangan aplikasi sistem informasi absensi pegawai.
\end{enumerate}



